藥劑主題
Q1
Q：為何 ERAS 建議多模式鎮痛而非阿片單用？
A：減少阿片副作用如噁心與腸道遲緩，提升康復速度。
解釋：結合 NSAIDs、acetaminophen、局部麻醉與 ketamine 等機制互補，可強化止痛並降低併發症。
文獻：Kehlet H, Wilmore DW. Anesth Analg. 2002;94(2):273–275.
Q2
Q：ERAS 是否建議術前給予 acetaminophen？
A：是，為術後鎮痛提供基礎效果，且副作用低。
解釋：術前單次口服或靜脈注射可穩定疼痛起點，常與 NSAIDs 搭配。
文獻：Apfelbaum JL. Anesth Analg. 2003;97:534–540.
Q3
Q：gabapentin 在 ERAS 中的應用？
A：可減術後疼痛與阿片使用，但有鎮靜風險。
解釋：GABA 類似物能減神經敏感，但高齡者需個別評估。
文獻：Tiippana EM. Acta Anaesthesiol Scand. 2007;51:938–943.
Q4
Q：NSAIDs 是否適用於 ERAS？
A：是，但需監控出血風險與腎功能。
解釋：強效抗炎與鎮痛作用，有助減少阿片依賴。
文獻：White PF. Anesth Analg. 2005;100(6):1824–1833.
Q5
Q：術前使用 celecoxib 有哪些優點？
A：COX-2 抑制效果佳，胃腸副作用低。
解釋：適合出血風險高但需止痛的患者。
文獻：Reuben SS. Anesth Analg. 2007;105:231–238.
Q6
Q：ERAS 是否推薦 preemptive analgesia？
A：是，術前止痛能降低術後敏感化。
解釋：減輕疼痛記憶、改善術後舒適感。
文獻：Katz J. Anesthesiology. 2002;96(2):527–542.
Q7
Q：ketamine 於 ERAS 的角色為何？
A：可減術後慢性疼痛並保護中樞抑制。
解釋：NMDA 拮抗，減少阿片耐受與神經敏感。
文獻：Bell RF. Acta Anaesthesiol Scand. 2005;49:1405–1428.
Q8
Q：靜脈 lidocaine 有哪些臨床效果？
A：減痛、抗炎並促進腸道功能恢復。
解釋：尤其適用於腹腔與結腸手術。
文獻：McCarthy GC. Drugs. 2010;70(9):1149–1163.
Q9
Q：ERAS 是否鼓勵區域麻醉？
A：是，有助降低阿片使用與加速恢復。
解釋：TAP block、硬膜外、神經叢麻醉皆具療效。
文獻：McDonnell JG. Anesth Analg. 2007;104:193–197.
Q10
Q：為什麼 ERAS 強調使用 BIS？
A：減少麻醉過度與術後譫妄。
解釋：有助於高齡與認知脆弱病人精準給藥。
文獻：Radtke FM. Br J Anaesth. 2010;105:802–809.
Q11
Q：ERAS 中 PONV 的預防建議？
A：雙重止吐策略：dexamethasone＋ondansetron。
解釋：不同機轉聯用可大幅降低噁心發生率。
文獻：Gan TJ. Anesth Analg. 2014;118:85–113.
Q12
Q：術中使用 dexamethasone 有何額外益處？
A：除止吐外，可能具有鎮痛與抗炎作用。
解釋：常在誘導期使用 4–8mg 靜脈注射。
文獻：De Oliveira GS. Anesthesiology. 2011;115(3):575–588.
Q13
Q：術前減敏處理與 prehabilitation 有何關聯？
A：可減低術後疼痛與阿片需求。
解釋：運動、心理與鎮痛預備計畫提升康復率。
文獻：Carli F. Anesthesiology. 2020;133(3):506–517.
Q14
Q：ERAS 是否支持 spinal anesthesia？
A：是，尤其在下腹部與下肢手術中優先選擇。
解釋：可減少全身麻醉風險與提升術後早期移動能力。
文獻：Guay J. Cochrane. 2016;CD003844.
Q15
Q：ERAS 是否限制術中液體補充？
A：鼓勵 goal-directed therapy（GDT）以維持灌流。
解釋：避免液體過負荷造成腸道水腫與延後蠕動。
文獻：Grocott MP. Br J Anaesth. 2012;109(5):765–773.
Q16
Q：何謂 opioid-sparing anesthesia？
A：麻醉過程中避免或最小化使用阿片。
解釋：可使用 dexmedetomidine、lidocaine、clonidine 等替代。
文獻：Lavand’homme P. Curr Opin Anaesthesiol. 2019;32(5):622–627.
Q17
Q：ERAS 是否鼓勵術後 PCA（patient-controlled analgesia）？
A：可使用但應搭配非阿片藥物優化效果。
解釋：建議低劑量搭配 acetaminophen 與 NSAIDs。
文獻：Chou R. J Pain. 2016;17(2):131–157.
Q18
Q：使用 alpha-2 agonist（如 dexmedetomidine）有何效益？
A：可減少術後阿片使用並穩定血壓與焦慮。
解釋：適用於無心動過緩與低血壓病人。
文獻：Lin Y, et al. Anesth Analg. 2012;115(3):743–752.
Q19
Q：ERAS 是否限制 benzodiazepines？
A：除非病人高度焦慮，應避免使用。
解釋：benzodiazepines 增加術後譫妄與失智風險。
文獻：Sampson EL. Lancet. 2017;389(10094):911–922.
Q20
Q：術後麻醉復甦階段的優先重點？
A：快速清醒與疼痛控制平衡。
解釋：避免過深鎮靜以利早期移動與飲食恢復。
文獻：Myles PS. Anesth Analg. 2011;112(1):66–72.
Q21
Q：阿片減量是否會造成術後疼痛無法控制？
A：否，多模式止痛已證實足以應對術後痛。
Q22
Q：ERAS 是否推薦術後持續神經阻斷？
A：適用於大型手術如髖膝換置，有助行動早恢復。
Q23
Q：ERAS 手術後止痛策略是否包含冷敷？
A：是，局部冷療可降低用藥需求。
Q24
Q：阿片替代方案有哪些藥物？


營養主題
Q1
Q：術前禁食建議為何？
A：清流質可於術前 2 小時內飲用，固體需禁食 6 小時。
Q2
Q：碳水化合物飲品的標準建議？
A：術前晚 100g，術晨 2 小時內 50g 清流質含醣。
Q3
Q：ESPEN 建議營養風險病人術前多久開始介入？
A：7–14 天。
Q4
Q：術後多久可進食？
A：4 小時內鼓勵清流質、軟質食物。
Q5
Q：免疫營養（IMN）組成？
A：Arginine、omega-3、核苷酸。

Q6
Q：術前 NPO 是否需常規靜脈營養支持？
A：不建議，首選腸道營養。
Q7
Q：營養支持何時需由腸道轉為靜脈補充？
A：若病人持續 >3 天無法經腸道進食，應考慮靜脈營養。
解釋：腸道為優先，TPN 僅在腸功能不全或腸阻塞時考慮。
文獻：Singer P, et al. Clin Nutr. 2019;38(1):48–79.
Q8
Q：術後高蛋白攝取的建議量為何？
A：1.2–2.0 g/kg/day。
解釋：足夠蛋白質能促進傷口癒合與免疫功能。
文獻：Weimann A, et al. Clin Nutr. 2017;36(3):623–650.
Q9
Q：術後可否使用口服營養補充（ONS）？
A：建議使用，能提升總能量與蛋白攝取。
解釋：ONS 適合術後胃口差或恢復期間使用。
文獻：Cawood AL, et al. Clin Nutr. 2012;31(3):293–312.
Q10
Q：長期術後營養不良的後果？
A：延遲癒合、感染率升高、住院延長。
解釋：營養狀態直接影響免疫與修復功能。
文獻：Correia MI, et al. Curr Opin Clin Nutr Metab Care. 2014;17(5):488–494.
Q11
Q：術後多久內達成營養目標最理想？
A：48–72 小時內達 80% 熱量與蛋白目標。
解釋：可減少負氮平衡與功能衰退。
文獻：ESPEN Guidelines. Clin Nutr. 2006;25(2):224–244.
Q12
Q：術後是否需額外補充 omega-3？
A：癌症與重症病人中證據支持補充。
解釋：omega-3 可抗發炎並改善營養狀態。
文獻：Calder PC. Proc Nutr Soc. 2010;69(3):305–318.
Q13
Q：營養風險評估常用工具？
A：NRS-2002 與 MUST。
解釋：這些工具可早期識別需要營養介入的患者。
文獻：Kondrup J, et al. Clin Nutr. 2003;22(4):415–421.
Q14
Q：術後腸蠕動未恢復可否使用腸道營養？
A：應依臨床耐受度，少量開始可行。
解釋：即使無腸音，也可在無嘔吐無腹脹情況下給予。
文獻：McClave SA, et al. JPEN. 2016;40(2):159–211.
Q15
Q：術後灌食速度的起始建議？
A：每小時 10–30 mL 起始，逐日調整。
解釋：緩慢提升可降低不耐與胃瀦留風險。
文獻：ESPEN Guidelines. Clin Nutr. 2006;25(2):224–244.
Q16
Q：術後低磷血症與 refeeding syndrome 風險？
A：高風險病人應補充電解質並緩慢進食。
解釋：低營養狀態者重新餵食會導致電解質移動與心衰。
文獻：Crook MA. J Clin Pathol. 2001;54(11):876–877.
Q17
Q：術後早期飲食不耐應如何調整？
A：減少進食量、改為低脂清流質。
解釋：避免噁心與腹脹，讓腸道逐步適應。
文獻：Lewis SJ. BMJ. 2009;338:b748.
Q18
Q：術後是否應限制膳食纖維？
A：初期應以低渣飲食為主，逐步增加。
解釋：高纖初期可能增加脹氣與排便困難。
文獻：ESPEN Guidelines. Clin Nutr. 2006;25(2):224–244.
Q19
Q：術後老年人常見營養障礙？
A：咀嚼困難、食慾差、蛋白質攝取不足。
解釋：可採用高能量密度與少量多餐策略。
文獻：Volkert D. Clin Geriatr Med. 2019;35(2):201–211.
Q20
Q：術後口服營養介入最佳時機？
A：術後即開始、每日評估進度與耐受度。
解釋：早期介入比延後有更好結局。
文獻：Stratton RJ. Clin Nutr. 2003;22(6):515–522.
Q21
Q：術後患者是否需限制脂肪？
A：視手術類型與脂質代謝狀況決定。
解釋：肝膽手術可採低脂，但一般手術不需嚴格限制。
文獻：ESPEN Guidelines. Clin Nutr. 2006;25(2):224–244.
Q22
Q：術後不明發熱是否可能因營養不良？
A：可能，需排除微量營養素缺乏。
解釋：缺鋅、維生素 C 可干擾免疫與癒合。
文獻：Gombart AF. Nutrients. 2020;12(1):236.
Q23
Q：術後營養管理是否包含心理支持？
A：是，尤其在癌症與慢病手術中。
解釋：焦慮與抑鬱會抑制食慾與影響順從性。
文獻：Anderson JR. Psychooncology. 2014;23(7):739–746.
Q24
Q：ERAS 對術後糖尿病病人的營養建議？
A：使用含纖維的糖控營養配方。
解釋：可改善血糖控制與胃排空耐受度。
文獻：Gavin JR. Clin Diabetes. 2010;28(4):150–159.
Q25
Q：術後心臟手術病人如何調整營養？
A：建議低鈉、高蛋白、足熱量飲食。
解釋：支持心肌修復並預防水腫。
文獻：Casey R. Nutr Clin Pract. 2012;27(2):176–183.
Q26
Q：術後延遲排氣是否與營養有關？
A：可能與缺乏腸道刺激與早期進食延遲有關。
解釋：可考慮少量液體飲食與口服益生菌。
文獻：Andersson RE. World J Surg. 2012;36(7):1509–1516.
Q27
Q：使用鼻胃管病人如何轉換為口服？
A：應進行漸進式轉換與進食訓練。
解釋：需由營養師與語言治療師共同監測。
文獻：Cichero JA. Clin Nutr. 2011;30(6):671–677.
Q28
Q：口腔手術術後如何提供營養？
A：液態或軟質營養飲品。
解釋：確保能量攝取同時避免刺激傷口。
文獻：Elad S. Support Care Cancer. 2008;16(4):447–456.
Q29
Q：胃繞道術後飲食建議？
A：少量多餐、避免高糖。
解釋：預防 Dumping syndrome 並控制體重。
文獻：Mechanick JI. Obesity. 2013;21(S1):S1–S27.
Q30
Q：ERAS 是否支持術後個人化營養計畫？
A：是，依手術類型、疾病與年齡調整。
解釋：提升療效並減少營養不足與併發症。
文獻：Thibault R. Clin Nutr. 2011;30(2):160–165.
Q31
Q：術後營養照護團隊需包含誰？
A：醫師、營養師、護理師、藥師。
解釋：跨領域整合能提升營養順從性與療效。
文獻：Schuetz P. Clin Nutr. 2020;39(3):685–693.
